Kreditlinie Afreximbank III AFRICOIN

Die African Export-Import Bank (Afreximbank) ist eine regionale Entwicklungsbank mit Sitz in Kairo und erhält von der KfW einen Förderkredit mit Gewährleistungsrahmen. Die Mittel werden von der Afreximbank an ausgewählte weiterverarbeitende Unternehmen im afrikanischen Landwirtschaftssektor in Form von langfristigen Krediten weitergeleitet, um ihnen Investitionen in Kapazitätserhöhungen und Produktionsverbesserungen im Kakaosektor, aber auch in anderen Agrarsektoren wie z.B. Maniok und Shea zu ermöglichen.

Die Verarbeitungstiefe ist in vielen Wertschöpfungsketten des afrikanischen Agrarsektors gering. Ein großer Anteil der exportfähigen landwirtschaftlichen Produkte verlässt den Kontinent als unverarbeitetes Rohmaterial und wird in den Industrieländern zu Zwischen- und Fertigprodukten verarbeitet. Der Mangel an Zugang zu langfristiger Investitionsfinanzierung für KMU ist hierfür im afrikanischen Landwirtschaftssektor einer der Hauptgründe. Der Aufbau oder die Erweiterung von Anlagen zur Verarbeitung von Rohprodukten zu Zwischenprodukten (z.B. Kakaobutter, Maniokchips etc.) verlangt langfristiges Investitionskapital, welches von den lokalen Bankenmärkten zumeist nicht zur Verfügung gestellt wird. Traditionell wird zudem der Agribusiness-Sektor wegen wahrgenommener spezifischer Risiken von lokalen Banken gemieden. Das Darlehen der KfW an die Afreximbank in Höhe von 100 Mio. USD hat eine Laufzeit von sieben Jahren.

Land / Region / Institution Alle Entwicklungsländer Nummer 31242 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 24030 - Finanzintermediäre des formellen Sektors Finanzierungsinstrument Förderkredit Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 73,322 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner AFRICAN EXPORT-IMPORT BANK Zuständige Abteilung Ostafrika und Afrikanische Union
